<resources>
    <string name="app_name">Manual do  Motorista</string>
    <string name="mes">contato</string>
    <string name="name">Manual do Motorista</string>
    <string name="names">Manual Motorista</string>
    <string name="renovacaoTitulo">Renovação de CNH</string>
    <string name="renovacao">    A renovação de exames (ou renovação da CNH) é obrigatória a qualquer cidadão que pretenda continuar conduzindo veículo automotor em vias públicas ou áreas controladas.\n\n A Carteira Nacional de Habilitação tem a mesma validade do exame médico.\n\n Para os condutores com menos de 50 anos de idade, o exame médico vale por até 10 anos; condutores com mais de 50 anos de idade e menos de 70 anos, o exame médico vale por até 05 anos e a partir de 70 anos o prazo de validade é reduzido para até 03 anos.\n\n Salientamos que a validade do exame médico poderá ser reduzida, conforme critério médico.\n\n \n\n Este serviço pode ser iniciado na Ciretran, em CFC de preferência do interessado ou diretamente pelos canais digitais do Detran-SC.</string>
    <string name="habi">   Ser penalmente imputável: alguém que responda pelos seus atos perante a lei.\n Saber ler e escrever: não depende de grau de escolaridade, basta ser alfabetizado.\n Possuir documento de identidade: pode ser qualquer documento de identificação emitido por órgão público que tenha fé pública (RG, carteira de trabalho, passaporte, etc.).\n Possuir Cadastro de Pessoa Física (CPF): informar o número do CPF já é suficiente, não é necessário fornecer o cartão. \n Qual é o grau de escolaridade para tirar a CNH?\n Para tirar a CNH é preciso saber ler e escrever. Não depende de grau de escolaridade, basta ser alfabetizado.\n\n É possível tirar a CNH antes dos 18 anos?\n No Brasil não é possível tirar a CNH antes dos 18 anos.\n\n A resposta é: não.\n\nA legislação diz que o candidato tem que ser penalmente imputável, e a maioridade que se adquire quando com a emancipação não é uma maioridade penal, mas uma maioridade civil.\n\n Nesse caso, mesmo sendo civilmente maior de idade,
        a pessoa não é penalmente maior de idade, e por este motivo não é penalmente imputável.\n Quanto tempo leva o processo para tirar a CNH?\n Você terá 12 meses para concluir todas as etapas. Se você não concluir todo o processo dentro de 12 meses, terá que reiniciá-lo do zero.\n\n Quais são as etapas do processo de habilitação para tirar a CNH?\nO processo para tirar a CNH é dividido em 3 etapas:\n\nEtapa 1: Exame médico e psicotécnico\nPara tirar a CNH, é exigido do condutor aptidão física e mental.\n\nEtapa 2: Curso teórico e prova teórica\n\n\nAntes de agendar a prova teórica, o candidato precisa cumprir pelo menos 45 horas/aula para estar apto a realizar a prova teórica. E cada matéria tem uma carga horária específica:\n\n Legislação de Trânsito: 18h\n Direção Defensiva: 16h\n Primeiros Socorros: 4h\n Cidadania e Meio Ambiente: 4h\n Mecânica Básica: 3h\n TOTAL: 45h\n\n\n Etapa 3: Curso prático de direção e exame prático de direção\n\n\n A carga horário do curso prático de direção veicular varia de acordo com a categoria de CNH (A, B, C, D ou E) e com o tipo de processo (habilitação ou adição de categoria).\n\n uais são as exigências para o portador de deficiência tirar a CNH?\n É também importante saber que há exigências específicas para o portador de deficiência:\n\n Devem ser preenchidos os 4 requisitos básicos para tirar a CNH.\n O veículo deve ser adaptado à deficiência.\n Deve ser aprovado em exames por comissão avaliadora especializada.\n\n Quais são as exigências para quem é estrangeiro tirar a CNH?\n Assim como no caso do portador de deficiência, o estrangeiro também tem exigências específicas para tirar a CNH:\n\n Deve estar regular no Brasil.\n Deve passar pelos exames de aptidão física, mental e avaliação psicológica.\n\n A o condutor estrangeiro é permitido dirigir com sua habilitação estrangeira no Brasil, por até 180 dias, desde que amparado por Convenção Internacional.\n  \n</string>
    <string name="hahi1">"  Segundo o Código de Trânsito Brasileiro, para iniciar o processo para obtenção da CNH o candidato precisa preencher
        4 pré-requisitos:"</string>
    <string name="tox"> Exame Toxicológico\n</string>
    <string name="toxi1"> O Exame Toxicológico de larga janela de detecção é um tipo de exame que utiliza amostras de cabelo, pelo ou unhas em sua análise destinado à verificação do consumo, ativo ou não, de substâncias psicoativas, com análise retrospectiva mínima de 90 (noventa) dias.\n\n O exame toxicológico é obrigatório para motoristas com CNH (Carteira Nacional de Habilitação) nas categorias C, D ou E, e é exigido pela lei federal n° 13.103, de 02 de março de 2015.\n\n A regulamentação para realização dos exames encontra-se na Resolução CONTRAN Nº 923, DE 28 DE MARÇO DE 2022\n\n No sítio eletrônico da SENATRAN, consta a listagem dos laboratórios credenciados para realização do referido exame. No link “rede coletora” consta o sítio do laboratório credenciado, para que seja possível consultar os postos de coletas laboratoriais.\n\n Caberá á SENATRAN realizar a inspeção in loco para certificar que o laboratório atua no endereço informado, assim como, suas atividades desenvolvidas.\n\n Materiais biológicos: cabelos e/ou pelos, na ausência destes, pela unha, mediante laudo médico emitido pelo dermatologista que comprova alopecia universal.\n\n Validade do exame toxicológico é de 90 (noventa) dias, a partir da data da coleta</string>
    <string name="rec"> Curso de Reciclagem é obrigatório</string>
    <string name="reci1">  O Curso de Reciclagem é uma penalidade imposta aos infratores, aplicada pelo Departamento Estadual de Trânsito (Detran) e que é obrigatório ao \n infrator com direito de dirigir suspenso, ou que tenha provocado acidente grave, que tenha sido condenado por delito de trânsito, ou ainda, que tenha a CNH cassada.\n\n A duração do curso é de 30 horas aula e contempla as disciplinas de Relacionamento Interpessoal, Direção Defensiva, Primeiros Socorros e Legislação de Trânsito, conforme Resolução n.º168/2004 do Contran.\n  Ele pode ser realizado presencialmente ou à distância, de acordo com regulamentação dos Detrans.\n\n  Suspensão do direito de dirigir\n O condutor poderá ter o seu direito de dirigir suspenso quando atingir 40  pontos ou mais no prontuário da CNH no período de 12 meses ou quando cometer qualquer infração que determine a suspensão direta, independente do número de pontos acumulados (veja aqui quais são essas infrações).\n\n  Sempre que tiver seu direito de dirigir suspenso, o condutor terá que entregar a CNH, cumprir o prazo de suspensão e fazer o curso de reciclagem.\n Quem atingir 40 pontos ou mais na CNH, no período de 12 meses, terá seu direito de dirigir suspenso por 6 meses a 1 ano e, se reincidir no período de um ano, a suspensão será de 8 meses a 2 anos. No caso de infrações que levam à suspensão direta do direito de dirigir, o prazo será 2 a 8 meses e, em caso de reincidência, a suspensão será de 8 a 18 meses.\n\n  Cassação da CNH\nO Art. 263 do Código de Trânsito Brasileiro determina que o documento de habilitação seja cassado se o condutor for flagrado conduzindo qualquer veículo que exija habilitação, estando com o direito de dirigir suspenso.\n\n  Outra situação que pode levar a cassação da CNH é se o condutor for condenado judicialmente por delito de trânsito ou se, a qualquer tempo, for comprovada irregularidade na expedição de sua habilitação. Além disso, poderá ter a CNH cassada o condutor que reincidir, no prazo de 12 meses, nas seguintes infrações:\n\n Dirigir com Carteira Nacional de Habilitação ou Permissão para Dirigir de categoria diferente da do veículo que esteja conduzindo (inciso III – Art.162 CTB);\n  Entregar a direção do veículo à pessoa que não tenha Carteira Nacional de Habilitação, Permissão para Dirigir ou Autorização para Conduzir Ciclomotor, ou ainda com Carteira Nacional de Habilitação, Permissão para Dirigir ou Autorização para Conduzir Ciclomotor cassada ou com suspensão do direito de dirigir ou também para pessoa com Carteira Nacional de Habilitação ou Permissão para Dirigir de categoria diferente da do veículo que esteja conduzindo (Art.163 CTB);\n  Permitir que pessoa nas condições referidas no item acima tome posse do veículo automotor e passe a conduzi-lo na via (Art.164 CTB);\n  Dirigir sob a influência de álcool ou de qualquer outra substância psicoativa que determine dependência (Art.165 CTB);\n  Disputar corrida (Art. 173 CTB);\n Promover, na via, competição, eventos organizados, exibição e demonstração de perícia em manobra de       veículo, ou deles participar, como condutor, sem permissão da autoridade de trânsito com circunscrição sobre a via (Art.174 CTB);\n  Utilizar-se de veículo para demonstrar ou exibir manobra perigosa, mediante arrancada brusca, derrapagem ou frenagem com deslizamento ou arrastamento de pneus (Art.175 CTB).\n  Decorridos dois anos da cassação da CNH, o infrator poderá requerer sua reabilitação, após ser aprovado em Curso de Reciclagem e nos exames necessários à obtenção da categoria que possuía, ou de categoria inferior, preservada a data da primeira habilitação.\n \n</string>

    <string name="espe">  O que são cursos especializados? </string>
    <string name="espe1">  São cursos regulamentados pela Resolução Contran n.º 789/2020 que preparam o motorista para conduzir veículos específicos, tais como:\n\na)  transporte coletivo de passageiros; \nb)  transporte de escolares; \nc)  transporte de produtos perigosos; \nd)  emergência; \ne)  transporte remunerado de cargas e pessoas em motocicletas (motofrete e mototáxi); \nf)  transporte de carga indivisível e outras, objeto de regulamentação específica pelo Contran. \n\n Quem pode fazer ? \n\n Motoristas devidamente habilitados que desejam conduzir veículos de \n\n–  Produtos perigosos: estar habilitado em uma das categorias B, C, D e E. \n\n– Cargas indivisíveis: estar habilitado, no mínimo, na categoria C.\n\n– Veículos de emergência: estar habilitado em uma das categorias A, B, C, D ou E.\n\n– Transporte escolar: estar habilitado, no mínimo, na categoria D.\n\n– Transporte coletivo de passageiros: estar habilitado, no mínimo, na categoria D.\n\n\n Onde fazer ?\n\n Os curso especializados podem serem feitos presencialmente, ou ead. Desde que a escola seja credenciada pelo dentran.</string>
    <string name="pk">  190. Polícia Militar. Para denunciar e solicitar ajuda com situações que representem ameaça à segurança de pessoas e no caso de crimes em andamento ou flagrantes.\n 192. SAMU – Serviço de Atendimento Móvel de Urgência. Quando chamar o SAMU? ...\n 193. Bombeiros. Quando chamar os bombeiros? ...\n1 99. Defesa Civil.</string>
</resources>